\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 3.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{03.~November 2022
  \thanks{Zu bearbeiten bis zur Übung am 10.~November 2022.
    Von den 20 zu erreichenden Punkten werden maximal 15 Punkte angerechnet.
    }}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=228]

% Vormals Blatt 6 A251 
\item Es sei $E = \prod\limits_{k = 1}^n E_k$ ein Produkt reeller
  Banachräume, $F$ ein weiterer reeller Banachraum, $G \subseteq E$
  eine offene Teilmenge, $a \in G$ und $f\colon G \to F$ eine auf ganz
  $G$ differenzierbare Abbildung in einen Banachraum $F$, die in $a$
  sogar zweimal differenzierbar ist.  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Für jedes $k = 1$, \dots, $n$ ist die Funktion
    \[
      \frac{\partial f}{\partial p_k}\colon G \to \Lin(E_k; F)
    \]
    in $a$ partiell nach $p_i$ differenzierbar.

    Wir definieren damit
    \[
      \frac{\partial^2 f}{\partial p_i \partial p_k} (a) \coloneqq
      \Phi_{1, 1}\Bigl(\frac{\partial}{\partial
        p_i}\Bigl(\frac{\partial f}{\partial p_k}\Bigr)(a)\Bigr) \in
      \Lin(E_i, E_k; F).
    \]
  (Tip: Nach Aufgabe 227 ist $\frac{\partial f}{\partial
  p_k}(a)=D_af\circ\mathrm{in}_k$, wobei $\mathrm{in}_k$ die stetige lineare (?) Abbildung $E_k \to E, v_k\mapsto
  (0,\dots,0,v_k,0,\dots,0)$ bezeichnet.)
  \item \oralex
    Für $v_k \in E_k$ ist
    \[
      g\colon G \to F, p \mapsto \frac{\partial f}{\partial p_k}(p)
      \cdot v_k
    \]
    in $a$ partiell nach $p_i$ differenzierbar, und zwar mit
    \[
      \frac{\partial^2 f}{\partial p_i \partial p_k}(a) (v_i, v_k) =
      \frac{\partial g}{\partial p_i}(a) \cdot v_i.
    \]
  (Tip: Betrachte die stetige lineare (?) Abbildung $\mathrm{ev}_{v_k}:L(E_k,F)
      \to F, A \mapsto Av_k$ für festes $v_k \in E_k$.)
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    Es gilt folgende Verallgemeinerung des Schwarzschen
    Vertauschungssatzes:
    \[
      \forall i, k = 1, \dotsc, n\,
      \forall v_i \in E_i\,\forall v_k \in E_k\colon
      \frac{\partial^2 f}{\partial p_i \partial p_k}(a) (v_i, v_k)
      = \frac{\partial^2 f}{\partial p_k \partial p_i}(a) (v_k, v_i).
    \]
  \end{enumerate}

% Vormals A227
\item \oralex
  Zeige: Ist $P\colon E \to F$ ein Polynom vom Grade höchstens $n$, so ist auch die
  Funktion $Q\colon E \to F, p \mapsto P(p - a)$ ein Polynom vom Grade
  höchstens $n$.

  (Tip:  Wieso kannst Du Dich auf die Untersuchung eines
  \emph{homogenen} Polynoms $P$ beschränken?)

% Vormals A228
\item \oralex Es seien $n$, $m \in \set N_0$ natürliche Zahlen mit
  $n \leq m$ und $P_0$, $P_1$, \dots, $P_n$, $Q_0$, $Q_1$, \dots,
  $Q_m\colon E \to F$ homogene Polynome; dabei haben $P_k$ und $Q_k$
  jeweils den Grad $k$.  Zeige: Es gilt folgende Verallgemeinerung des
  Satzes vom Koeffizientenvergleich:
  \[
    \sum_{k = 0}^n P_k = \sum_{k = 0}^m Q_k
    \implies \bigl(\forall k = 0, \dotsc, n\colon P_k = Q_k \land
    Q_{n + 1} = \dotsb = Q_m = 0\bigr).
  \]

% Vormals A230
\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Bestimme das Taylorpolynom 2.~Ordnung von $f \coloneqq x^y\colon
  \set R_+ \times \set R \to \set R$ in $a = (1, 0)$.

% Vormals Blatt 4 A232
\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Verwende das "`Rezept"' aus Abschnitt 13.16 um ein Integralrestglied für die
  Taylorformel im Mehrdimensionalen aus dem eindimensionalen Fall (siehe (c) im
  Theorem aus Abschnitt 9.3) herzuleiten.

% Vormals Blatt 4 A231
\item Bestimme sämtliche kritische Punkte, lokale Minima, lokale
  Maxima und Sattelpunkte der folgenden Abbildungen
  $f\colon \set R^2 \to \set R$:
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    $\displaystyle f(x, y) \coloneqq x^3 + 6 x y + y^3$,
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    $\displaystyle f(x, y) \coloneqq \frac{\sin(x) - 2}{1 + y^2}$.
  \end{enumerate}

% Vormals Blatt 4 A233
\item \oralex
  Eine Warenhauskette plant die Errichtung eines Warenlagers, von dem
  aus ihre Warenhäuser in $n$ etwa gleich großen Städten an den Orten
  $A_1$, $A_2$, \dots, $A_n$ beliefert werden sollen.  Um die
  Transportkosten möglichst gering zu halten, soll das Lager an einer
  Stelle $L$ gebaut werden, für die die Abstandssumme
  $r(L) \coloneqq \sum\limits_{k = 1}^n \anorm{A_k - L}$ minimal ist. Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Dieses Optimierungsproblem besitzt (mindestens) eine Lösung.
  \item
    Aus der allgemeinen Theorie leite unter der Voraussetzung $L
    \notin \{A_1, \dotsc, A_n\}$ eine notwendige Bedingung für die
    Lage von $L$ her.  (Tip: $\grad_L r$.)
  \item
    Arbeite für $n \in \{2, 3, 4\}$ die Lösung explizit aus.

    (Tip: Was bedeutet es geometrisch, wenn die Summe von $n$
    Einheitsvektoren verschwindet?  Im Falle $n = 3$ unterscheide
    die Fälle, daß alle Winkel des Dreiecks $\Delta(A_1, A_2, A_3)$
    kleiner als $120^\circ$ sind, bzw.~einer der Winkel größer oder
    gleich $120^\circ$.  Im ersten Falle reicht es, wenn die Lösung
    durch verschieben eines Sterns wie im Logo einer berühmten
    schwäbischen Automarke gefunden wird.)
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
